{"title": "Hỏi đáp: Sức khỏe của mẹ", "question": "Mẹ (đang cho con bú ) bị ho, sổ muĩ thì uống được thuốc gì thưa bác sĩ? Em bé được 25 ngày tuổi.", "answer": "Em nên đến khám tại bác sĩ chuyên khoa nội tổng quát hoặc chuyên khoa tai mũi họng để có chẩn đoán chính xác. Từ đó, mới có điều trị phù hợp. Bác sĩ sẽ cân nhắc lựa chọn các nhóm thuốc điều trị ít ảnh hưởng việc nuôi con bằng sữa mẹ nhất.\n\nThS. BS. Ngô Thị Yên\nKhoa Khám bệnh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Chồi rốn", "question": "Con tôi bị chồi rốn, tôi phải làm gì? Hiện tại con tôi đã được 20 ngày tuổi, rốn vẫn chưa khô, đã tách cuốn rốn ra khỏi rốn. Nhưng còn chồi rốn vẫn tiết dịch. xin hỏi bác sĩ tôi phải làm gì?", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên đưa bé đi khám chuyên khoa sơ sinh để bác sĩ xem có phải chồi rốn hay dị tật bẩm sinh tồn tại ống niệu rốn. Nếu là chồi rốn thì chấm nitrat bạc sẽ hết. Nếu là tồn tại ống niệu rốn thì có thể phải phẫu thuật để cắt bỏ.,Thân mến,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Cân nặng của bé", "question": "Con em được 4 ,5 tháng, cân nặng 7kg, chiều cao là 64 cm, hiện đang bú cả mẹ và sữa ngoài. Với chiều cao và cân nặng như vậy, bé có phát triển bình thường hay không? Nên có chế độ ăn như thế nào cho bé? Em cám ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Em bé của bạn có chiều cao và cân nặng bình thường, cân đối. Bạn nên tiếp tục cho bé bú sữa hoàn toàn, khi nào được tròn 6 tháng tuổi thì mới bắt đầu ăn dặm.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé hay khóc đòi ẵm và không chịu bú bình", "question": "Xin chào bác sĩ!Em sinh em bé vào ngày 18/5/13, 1 tuần đầu bé bú mẹ và có dặm thêm bú bình, sau đó bé bú mẹ hoàn toàn vào tuần thứ 2, đến tuần thứ 3 em có cho bé bú bình thêm 1 cữ/ngày cho bổ sung thêm lượng sữa (do em ít sữa) nhưng bé nhất định ko bú, cho bé bú bình là bé khóc nhiều ko bú, em đang lo sữa không đủ cho bé bú thì không biết làm sao. Xin bác sĩ tư vấn làm sao cho bé chịu bú bình và làm thế nào để bé it quấy khóc (bé bắt đầu quấy khóc vào tuần thứ 3 này, em đã kiểm tra như nhiệt độ phòng, cơ thể bé…tất cả đều bình thường). Cám ơn bác sĩ", "answer": "Chào bạn,,Việc quan trọng nhất cần phải làm là bạn phải tự tin vào chính mình, đừng trông chờ vào hộp sữa bột vì sữa bột không thể tốt như sữa mẹ. Tâm lý tự tin rất quan trọng vì não điều khiển việc bài tiết sữa. Bạn hoàn toàn có thể có đủ sữa để nuôi con nếu chịu khó ăn mỗi ngày 4 bữa, uống 1 lít sữa, ngủ ít nhất 8 tiếng và cho bú đều đặn mỗi 2 tiếng một lần. Sau mỗi lần bú thì chịu khó vắt bỏ sữa thừa đi hoặc vắt vào ly để cho bé uống thêm sau khi bú mẹ. Mỗi sáng bạn nhớ cho bé phơi nắng và cho bé uống thêm 400 UI vitamin D3 mỗi ngày.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Da của trẻ sơ sinh", "question": "Con em được 1 tháng tuổi, con em bị nổi nhiêù nốt nhỏ li ti như mụn, bị tấy đỏ, sờ lên thì khô và sần, trên trán và má rất nhiều. Càng ngày nổi càng nhiều hơn. Vậy bé có bị sao không thưa bác sĩ ?", "answer": "Bé có thể bị lác sữa. Bạn nên đưa bé đi khám chuyên khoa da liễu để được chẩn đoán chính xác và điều trị.\nThân mến.\nBS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: đi ngoài khó khăn", "question": "Bác sĩ cho em hỏi .. con em được 1 tháng tuổi. Nhưng mấy ngày nay cháu đi ngoài rất khó khăn, cứ rặn đến mặt và người đỏ lên, còn khóc thét lên, còn bị trớ sưã, bụng cháu thì hay nghe sôi sùn sụt. Phân cuả cháu mỗi lần đi được thì vẫn vàng, mềm. Cháu vẫn đi ngoài nhiều lần trong ngày. Cháu hay xì hơi ra 1 ít phân. Vậy con em có sao không ?", "answer": "Chào bạn,\nCon bạn có thể bị thiếu vitamin D, canxi. Bạn nên đưa bé đi khám bệnh để bác sĩ khám xác định bệnh và ghi toa thuốc phù hợp.\nThân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé đi tiêu màu xanh", "question": "Chào Bác sĩ!Con của em nay được 3 tháng 20 ngày. 2 ngày nay bé đi tiêu màu xanh, có lúc toàn là bọt, có mùi rất tanh, mỗi lần đi bé rặn rất khó chịu. Hỏi con em có bị bệnh gì không? Tới nay mà con em vẫn chưa biết lật, chỉ nằm nghiên 1 bên, hiện em cho bé uống bổ sung thuốc Stérogyl, mỗi buổi sáng 1 giọt. Hỏi vậy cháu có thiếu chất gì không mà vẫn chưa biết lật.", "answer": ",Chào bạn,,Bạn không nói rõ là bé đi cầu mỗi ngày bao nhiều lần, bú sữa gì. Tuy nhiên, có thể bé bị rối loạn tiêu hóa nên bạn cần đưa bé đi khám bệnh. Bé 3 tháng 20 ngày chưa biết lật nhưng đã biết nằm nghiêng vẫn là bình thường. Bên cạnh việc uống vitamin D, bạn nên cho bé phơi nắng sáng mỗi ngày ít nhất 20 phút để bé không bị còi xương.,Thân mến,,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bốn tháng chậm tăng cân", "question": "Con gái tôi được bốn tháng nặng 5kg6 ( luc sinh cháu được 2kg5). Hai tháng đầu cháu lên mỗi tháng 1kg nhưng tháng 3 cháu lên có 7gr, tháng 4 thì chỉ lên có 4gr). Bác sĩ cho tôi hỏi con tôi có bị suy dinh dưỡng không. Cháu dài 59cm. Cháu bú sữa mẹ hoàn toàn 2h tôi cho cháu bú một lần. Mỗi lần cháu bú rất ít. Cháu đi ị rất nhiều, phân lỏng. Có phải do đi xì xoẹt nên cháu chậm tăng cân. Bác sĩ cho tôi hỏi tôi có nên để cho cháu thiệt đói để cháu bú được nhiều hay vẫn hai tiếng / lần ( vì tôi đã thử để ba bốn tiếng cháu vẫn không đòi bú). Tôi phải làm gì để cho cháu lên cân. Tôi có nên cho cháu ăn dặm sớm không vì tôi vẫn muốn cho cháu bú hoàn toàn sữa mẹ trong sáu tháng đầu. Hàng ngày tôi uống bổ sung một viên obimin và một ống sắt. Tôi cần bổ sung gì nữa để tăng chất lượng sữa. Cám ơn Bác sĩ", "answer": "Chào bạn,,Bé của bạn có cân nặng bình thường, không suy dinh dưỡng. Bé bú sữa mẹ hoàn toàn nên đi cầu nhiều lần và phân lỏng là bình thường. Bé lên cân ít có thể do bú chưa đủ sữa và chất lượng sữa mẹ chưa tốt. Bạn nên vắt bớt sữa trong đầu dòng đi trước khi cho bé bú để bé bú sữa đục thì sẽ lên cân tốt hơn. Nếu bé bú vài cái đã ngủ thì bạn phải đánh thức bé dậy để bé bú tiếp cho đủ cữ. Nếu bé từ chối bú mẹ tiếp thì bạn để bé ngủ nhưng vắt sữa ra ly và đút cho bé uống thêm ít nhất là 30 ml sữa đục. Bạn nên uống mỗi ngày 1 lít sữa, ăn thêm một bữa ăn xế (bánh, chè, xôi…), tăng thêm thịt cá, trứng, phô-mai để tăng chất lượng sữa. Bạn không nên cho bé ăn dặm trước khi tròn 6 tháng tuổi. Thay vào đó, nếu sau 1 tuần làm như tôi hướng dẫn mà bé không lên được tối thiểu 150g thì bạn pha vào 30 ml sữa mẹ 1 muỗng sữa bột để đút thêm cho bé sau mỗi cữ bú.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ biếng ăn", "question": "Chào Bác sĩ!Con của em đã được 4 tuổi nhưng rất làm biếng ăn. Vợ chồng em làm đủ cách. Trong một lần xem ti vi chương trình sức khỏe cho bé. Chúng em nghe nói trẻ biếng ăn là do thiếu một số chất như Zn …. Có đúng vậy không bác sĩ. Vậy muốn bổ sung Zn phải làm bằng cách nào? Nếu ăn thì ăn những loại thức ăn nào giàu Zn. Em rất mong được nhận hồi âm của Bác sĩ. Em Xin chân thành cám ơn! Chào Trân trọng !", "answer": "Chào bạn,,Thiếu kẽm là một trong những nguyên nhân khiến trẻ em biếng ăn. Kẽm có nhiều trong hải sản, mè, đậu hạt, đậu phộng. Tuy nhiên, tinh bột (gạo, cháo…) có thể làm hạn chế sự hấp thu kẽm khi dùng chung với các thực phẩm trên. Siro kẽm và viên kẽm cũng giúp bổ sung kẽm cho bé nhưng có thể gây bón.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Rau bầu nôn ói ở trẻ", "question": "xin chào bác sĩ! Em có 2 việc cần bác sĩ giúp đỡ ạ!-Bé nhà em gần 7 tháng tuổi rồi. Hôm qua mẹ nghi cháu bị mắc hơi lạnh do có bà gần bên mất. Liệu mắc hơi lạnh thì có thể uống nước rau bầu và ăn cháo rau bầu được không ạ?-Trưa nay sau cho bé ăn bột xong( bột đậu tằm, bột cà rốt, bột khoai tây,rau bầu xay nhỏ, và trứng gà), bé chơi ra ra rất nhiều mô hồi, sau đó khoảng 15" thì mẹ đưa bé đi tắm. Tắm xong ra ngoài thì bé nôn hết thức ăn. Sau đó mẹ cho bú cũng bị nôn ra hết. Giờ mẹ không dám cho bé ăn gì cả. Thưa bác sĩ bé nôn là vì nguyên nhân gì và cách chữa trị như thế nào ạ?", "answer": "Chào bạn,,Trong y học hiện đại không có khái niệm “mắc hơi lạnh”. Bé nôn có thể do bị rối loạn tiêu hóa, do viêm họng…Bạn có thể đưa bé đi khám bệnh để bác sĩ có thể chẩn đoán chính xác.,Thân mến,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
